一場轉移視線、模糊焦點的議題操作大戲，正在熱烈上演。

一場轉移視線、模糊焦點的議題操作大戲，正在熱烈上演。

先是7月1日，林鄭在慶回歸酒會，無緣無故提出要和各界「對話」（謎之聲：邊個話要同你對話？），之後隨即個別約見大專院校學生會；各宗教界人士、大學校長在和林鄭密會後，亦隊形一致，先後發聲明，提出政府應和群眾「對話」，再有一大批看似是社會賢達或「中間人」的物體，以至部份傳媒的社評，提出政府應「放下身段」對話云云。

一時間，是否「對話」彷彿成為了政府是否回應群眾訴求的指標，但先等等，群眾從來有要求過和政府「對話」嗎？

從來沒有。

而所謂對話談判，前提是雙方有妥協空間，但民間的五大訴求非常直接，「yes or no」，當政府對民間的訴求寸步不讓，對話又有何意義？

政府的輿論戰，當然不止「對話」這招，還有突然被推上台的「通識教育爭議」，完全是無風起浪，由梁美芬、董建華等人唱黑臉，狠批通識教育是令青年「激進」的成因，再由教育局和羅范椒芬唱白臉，為通識科護航；我無寫錯你無睇錯，是羅范椒芬和董建華互唱反調，難道羅范會突然良心發現要講「公道說話」？當然不是，他們只是唱黑白臉，令本來無爭議的「通識科」變成輿論重點。

也別忘記，一眾「官員下台」的「風聲」，早在六月中左右，已經「有傳」鄭若驊掛冠求去，之後近日陸續傳出「湯家驊賣樓」這些花邊，還有李家超可能下台之類的傳說；還有前立法會主席曾鈺成等所謂「中間人」出來講「人話」，要求政府重啟政改云云云云。

以上，綜合就是要營造一種「政府軟化」、「願意溝通」、「管治體制內部矛盾」的假象，加上大量的資訊令不是太關心的群眾飽和，但事實上全部都只是口講口賠，若將這些花招和煙幕拆開，核心是甚麼？

參考7月5日張建宗見記者，對於民間五大訴求的回應：「行政長官較早前就政府的立場很清晰說了，所謂五個訴求，我不再重複政府立場，大家也已很清晰。」

答到費事，換言之，由6月15日林鄭宣布「暫緩」至今，足足三個星期，經歷過兩次大遊行、衝擊立法會以至大量較零散的示威行動，再多了三條人命的血債，政府除了搞公關，依舊寸步不讓。

這些花招，對運動核心參與者當然不會有效果，但政府的目標受眾不是這群人，而是中間游離的花生友，這批人的特質是，堅信只要政府作出「讓步」的姿態，群眾就應該感恩戴德，不要再搞事；這批人亦容易因為「新聞」淡忘「舊聞」。

而對於堅實的運動參與者，政府玩的是另一套：狠狠往死裡打，製造恐慌。

這從警方拘捕的手法可見端倪，例如在其中一輪的大抓捕中，拘捕了違反「航空令」的人，即違法使用航拍機；又例如「警員起底案」，再次搬出已被廢武功的「不誠實使用電腦」、單方面擴大「私隱條例」的打擊面，拋出「未經同意公開個人資料就是刑事罪行」這種賅人聽聞的說法，又拒絕詳細解釋；又又例如「貨van司機案」指哮喘藥為毒藥，將最無反抗能力的「畫家」急急提堂等等…

這些例子都說明了，警方的手法就是能抓的、能找到罪名的，再細微的罪名都告，那怕是否「告得入」，必定先往死裡打，而且專挑最脆弱的先開刀。

綜合這種一手硬、一手軟的做法，政府分化群眾製造恐慌的意圖，昭然若揭；另一個不得不防的，是在運動開始走下坡的同時，一些不和諧的音調又再適時地出現，例如「民主黨」密會張建宗的假消息（實為民主派全體代表），又例如在運動較早期，空穴來風發放的「提放左膠」警告等等，是否熟口熟面？

無可否認，運動走到瓶頸甚至無可避免地下滑，局面愈來愈有走向五年前那場運動中後期的徵兆，但不同的是，這次社會已經背負了血的代價，退無可退，還望在運動中履履創造新路向的新一代，能突破過去的局限、還望不要重蹈覆轍，還望人心不死。

我冇野講

心水清
立場哥哥